\chapter{Metodologi Penelitian}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. 
Adapun tahapan penelitian yang dilakukan dalam melakukan penelitian ini digambarkan dalam \ref{alur-metodologi} 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=9 cm, height=12 cm]{figures/metodologi-penelitian.jpg}
\caption{\textit{Tahap-Tahap Diagram Metodologi Penelitian}
\label{alur-metodologi}}
\end{figure} 

\section{Tahap-Tahapan diagram Alur Metode \textit{}}
Berikut adalah tahapan-tahapan penulis dalam pembuatan laporan Tugas Akhir ini. Hal ini akan membantu secara sistematis pengerjaan laporan sampai selesai.
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan identiﬁkasi ini merupakan tahapan awal dari pembuatan laporan Tugas Akhir. Dilakukan pengamatan dan analisis terhadap objek dari perusahaan PT. Pos Indonesia. Berdasarkan analisa tersebut diperoleh kondisi objek lalu kemudian ditetapkan menjadi bentuk permasalahan. Penindakan pengaduan dan kepuasan pelanggan adalah permasalahan yang didapatkan, maka penelitian ini akan membahas bagaimana proses mencari prioritas penindakan pengaduan dan mengetahui kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia. Kemudian akan ditentukan rumusan masalah, tujuan sampai ke manfaat. Ini bertujuan agar proses pengerjaan laporan Tugas Akhir ini berjalan lebih maksimal.
\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan penelitian merupakan pernyataan mengenai apa yang akan dihasilkan atau dicapai oleh peneliti. Dalam penelitian ini akan ditentukan tujuan untuk membuat sistem layanan pengaduan PT. Pos Indonesia. Dalam hal ini, untuk mengetahui pengaduan mana yang akan ditangani lebih dahulu dan mengevaluasi kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia. Tujuan penelitian tergantung dengan pada jenis penelitian dan masalah yang akan diteliti. Oleh sebab itu, tujuan penelitian harus konsisten dengan masalah yang telah dirumuskan.
\subsection{Studi Literatur}
Setelah masalah penelitian dirumuskan dan menentukan tujuan penelitian, maka langkah selanjutnya dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teori untuk pelaksanaan penelitian yang berkaitan dengan judul. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.
\subsection{Pengumpulan Data}
Tahapan pengumpulan data merupakan tahapan untuk memperoleh data secara langsung kepada objek yang diteliti maupun dari pustaka atau referensi yang didapat. Data merupakan bahan penting yang digunakan oleh peneliti untuk menjawab pertanyaan atau menguji hipotesis dan mencapai tujuan penelitian. Oleh karena itu, data dan kualitas data merupakan pokok penting dalam penelitian karena menentukan kualitas hasil penelitian. Data diperoleh dari suatu proses yang disebut pengumpulan data. Pengumpulan data adalah satu proses mendapatkan data empiris melalui responden dengan menggunakan metode tertentu. Dari pengertian diatas dapat diketahui bahwa proses pengumpulan data adalah proses untuk mengumpulkan berbagai hal yang akan digunakan sebagai bahan penelitian. Adapun cara yang digunakan peneliti untuk menjawab penelitian yang berkaitan dengan permasalahan yang didapatkan sebelumnya.
\begin{enumerate}
    \item Data Primer. Pada data primer, peneliti menggunakan data primer yaitu data yang didapat dari sumber pertama. Dalam hal ini peneliti menyebarkan kuesioner kepada masyarakat terkait dengan kepuasan pelanggan terhadap layanan PT. Pos Indonesia. 
    \item Data Sekunder. Pada data sekunder, peneliti menggunakan data-data referensi dari beberapa buku, jurnal, atau artikel mengenai penindakakan penanganan pengaduan dan kepuasan pelanggan dan juga penerapan metode \textit{Weighted Product} dan metode \textit{Servqual}, serta teori-teori yang terkait dengan materi penelitian. 
\end{enumerate}
\subsection{Uji Validitas}
Uji validitas dimaksudkan untuk mengetahui apakah setiap instrumen pertanyaan yang terdapat pada kuesioner sebagai alat pengumpul data mempunyai kevalidan, sehingga dapat dilihat mana instrumen yang layak dan tidak layak untuk dijadikan instrumen pada kuesioner. Suatu instrumen dinyatakan valid apabila mampu mengukur apa yang diinginkan dan kriteria instrumen data telah valid jika koefisien korelasi product moment $#\ge$0,273 (r table n=50 bernilai 0,273). Dalam penelitian ini menggunakan bantuan program SPSS. Berikut ini merupakan hasil uji validitas pada tingkat kinerja kualitas pelayanan dapat dilihat pada \ref{instrument}

\begin{table}[h!]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Uji Validitas Instrumen Kuesioner}
    \label{instrument}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|c|c|l|}
\hline
No  & \multicolumn{1}{c|}{Instrumen}                                                                                                                                                                              & \textit{r table} & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Corrected \\ Total Item \\ Correlation\end{tabular}} & Ket   \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Tangibles (Bukti Fisik)}                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
1.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Lokasi Kantor Pos yang mudah \\ dijangkau.\end{tabular}                                                                                                                          & 0,273            & .294                                                                                    & Valid \\ \hline
2.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penampilan petugas kurir yang\\  rapi dan professional\end{tabular}                                                                                                              & 0,273            & .562                                                                                    & Valid \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Reliability (Keandalan)}                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
3.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pengiriman barang aman dan \\ tepat waktu.\end{tabular}                                                                                                                          & 0,273            & .673                                                                                    & Valid \\ \hline
4.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan Pos Indonesia \\ menyampaikan variasi \\ estimasi waktu pengiriman \\ dan perbedaan tarif setiap \\ jenis paket (Paket kilat, \\ paket kilat khusus, dll).\end{tabular} & 0,273            & .708                                                                                    & Valid \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Responsiveness (daya tanggap)}                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
5.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan PT Pos mampu \\ melayani pelanggan dengan \\ cepat.\end{tabular}                                                                                                        & 0,273            & .747                                                                                    & Valid \\ \hline
6.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kesigapan customer service \\ PT Pos dalam menangani \\ keluhan pelanggan\end{tabular}                                                                                           & 0,273            & .692                                                                                    & Valid \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Assurance (jaminan)}                                                                                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
7.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bertanggung jawab \\ terhadap keterlambaan \\ pengiriman.\end{tabular}                                                                                                           & 0,273            & .623                                                                                    & Valid \\ \hline
8.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pos Indonesia memberikan\\ ganti rugi pada setiap \\ kerusakan barang/kehilangan\\ barang yang dikirim.\end{tabular}                                                             & 0,273            & .733                                                                                    & Valid \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Empathy (empati)}                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
9.  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan dapat menciptakan \\ komunikasi yang baik kepada \\ pelanggan.\end{tabular}                                                                                             & 0,273            & .672                                                                                    & Valid \\ \hline
10. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Keramahan karyawan \\ PT. Pos Indonesia\end{tabular}                                                                                                                             & 0,273            & .637                                                                                    & Valid \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Kepuasan Pelanggan}                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
11. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Secara umum saya merasa puas \\ menggunakan website layanan \\ Pengaduan\end{tabular}                                                                                            & 0,273            & .550                                                                                    & Valid \\ \hline
12. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Keluhan/kritik/saran saya\\  dapat ditanggapi dengan baik.\end{tabular}                                                                                                          & 0,273            & .762                                                                                    & Valid \\ \hline
13. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Saya akan mempertimbangkan\\ untuk melakukan transaksi \\ berikutnya di kantor pos\end{tabular}                                                                                  & 0,273            & .565                                                                                    & Valid     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Berdasarkan tabel uji validitas pada tingkat kinerja diatas, dapat diketahui bahwa keseluruhan instrumen yang berjumlah 13 pernyataan dinyatakan valid karena nilainya diatas $#\ge$0.273. Dengan demikian maka penelitian ini dapat dilanjutkan pada analisis berikutnya.

\subsection{Uji Reliabilitas}
Uji reliabilitas dilakukan untuk mengukur sejauh mana suatu hasil pengukuran relatif konsisten. Metode yang digunakan dalam menentukan tingkat reliabilitas adalah dengan koefisien \textit{Cronbach Alpha} sebesar $#\ge$0,60. Uji reliabilitas ini menggunakan alat bantu program SPSS. Berikut merupakan hasil uji reliabilitas dapat dilihat pada tabel \ref{ujirea}

\begin{table}[h!]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Uji Reliabilitas Instrumen Kuesioner}
    \label{ujirea}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Reliability Statistics}} \\ \hline
\textbf{Cronbach's Alpha}    & \textbf{N of Items}    \\ \hline
\textbf{.870}                & \textbf{13}            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Berdasarkan tabel mengenai uji reliabilitas diatas menunjukkan bahwa tingkat kinerja diperoleh nilai koefisien \textit{Cronbach’s Alpha} sebesar 0,870.Maka sesuai dengan kriteria nilai tersebut dinyatakan reliabel karena lebih dari $#\ge$0,60 yang berarti penelitian ini dapat dilanjutkan.

\subsection{Analisis Data (Metode \textit{Servqual})}
Pada tahap ini, data yang telah ditentukan akan dianalisis guna untuk melengkapi dan memenuhi kebutuhan mengetahui kepuasan pelanggan menggunakan metode \textit{Servqual}. Faktor dan kriteria dalam penelitian tentang kualitas pelayanan ini mengacu kepada 5 dimensi \textit{Servqual} yaitu:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Tangibles} (bukti terukur)
    \item \textit{Reliability} (keandalan)
    \item \textit{Responsiveness} (daya tanggap)
    \item \textit{Assurance} (jaminan)
    \item \textit{Empathy} (empati)
\end{enumerate} 

\subsection{Analisis Data (Metode \textit{Weigted Product})}
Pada tahap ini, data yang telah ditentukan akan dianalisis guna untuk melengkapi dan memenuhi kebutuhan mencari prioritas penangan pengaduan menggunakan metode \textit{Weighted Product}:
\begin{enumerate}
    \item  Menentukan kriteria yang akan digunakan dalam pemilihan pengaduan yang akan direkomendasikan untuk prioritas penanganan dengan data yang didapatkan dari PT. Pos Indonesia. Pada penelitian ini kriteria yang digunakan yaitu kategori pengaduan, dan topik pengaduan.
    \item Menentukan alternatif yang akan digunakan sebagai bahan penelitian di dalam pemilihan prioritas penangan pengaduan sesuai dengan data yang didapatkan dari PT. Pos Indonesia, alternatif yang digunakan yaitu laporan pengaduan yang terdapat didalam sistem.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data Menggunakan Metode \textit{Servqual}}
Setelah data dianalisis, kemudian data diproses dengan menggunakan metode \textit{Servqual} dengan langkah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Teknik pengolahan data yang digunakan dalam penelitian ini adalah analisis data seperti uji validasi dan reliabilitas menggunakan SPSS dan mengintegrasikan pembobotan dan perangkingan dalam metode \textit{Servqual}.
    \item Data yang telah dikumpulkan akan diolah untuk dapat menemukan rata-rata skor persepsi dan harap dari pelanggan mengenai kualitas layanan PT. Pos Indonesia.
    \item Menghitung gap antara persepsi dan harapan dengan cara mengurangkan nilai persepsi dengan nilai skor harapan.
    \item Setelah didapat nilai gap selanjutnya akan dihitung skor \textit{Servqual} dengan cara menghitung rata-rata gap antara kriteria.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data Menggunakan Metode \textit{Weighted Prodoct}}
Setelah data dianalisis, kemudian data diproses dengan menggunakan metode \textit{Weighted Product} dengan langkah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Menghitung bobot dari setiap nilai kriteria.
    \item Memangkatkan nilai kriteria dengan bobot.
    \item Perengkingan hasil pembobotan nilai kriteria.
\end{enumerate}

Penerapan metode \textit{Weighted Product} digunakan dalam proses perhitungan nilai dari kriteria secara keseluruhan (kategori pengaduan, topik pengadua) yang hasilnya dapat menentukan pengaduan mana yang akan ditangani lebih daulu. Penjelasan selengkapnya mengenai penerapan metode \textit{Weighted Product} sebagai penentu hasil keputusan dalam penelitian ini beserta hasil analisis tentang menentukan prioritas penangan pengaduan PT. Pos Indonesia akan dijabarkan pada BAB VI.

\subsection{Mendesain Sistem}
Pada tahap ini peneliti mendesain sistem yang diusulkan yaitu desain hasil analisis data ke dalam aplikasi dan pada tahap ini dimana penulis mencoba mencari solusi dari permasalahan yang didapat dari tahap analisis. Serta pada tahap ini penulis membuat perancangan sistem yang akan diusulkan. Perancangan tersebut meliputi, merancang tampilan User, merancang basis data untuk sistem tersebut agar manajemen ﬁle yang ada lebih teratur, kemudian yang terakhir adalah merancang \textit{coding} program dari suatu informasi. Sistem yang diusulkan akan di jelaskan di bab V.

\subsection{Implementasi Metode \textit{Servqual} dan \textit{Weighted Product} kedalam sistem}
Pada tahap ini dilakukan perancangan \textit{code} atau \textit{script} dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan sistem atau aplikasi yang menerapkan metode \textit{weighted product} untuk menentukan prioritas penangan pengaduan dan metode \textit{Servqual} untuk mengetahui tingkat kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia. 
Pada tahap pembuatan \textit{(construction)} ini merupakan proses pembuatan sistem sesuai dengan kebutuhan yang telah dianalisis sebelumnya. Untuk dapat dimengerti oleh mesin, dalam hal ini adalah komputer, maka desain tadi harus diubah bentuknya menjadi bentuk yang dapat dimengertioleh mesin, yaitu ke dalam bahasa pemrograman melalui proses \textit{coding}. Tahapan ini akan menampilkan hasil berupa perhitungan yang telah dilakukan pembobotan kriteria dan menentukan alternatif yang nantinya akan mendapatkan perengkingan dari hasil penerapan metode Weighted Product dan untuk metode \textit{Servqual} data yang telah dikumpulkan akan diolah untuk dapat menemukan rata-rata skor persepsi dan harap dari pelanggan mengenai kualitas layanan PT. Pos Indonesia pada sistem yang akan dibangun. Ini bertujuan agar analisa lebih terukur dalam menentukan prioritas penangan pengaduan dan mengetahui tingkat kepuasan pelanggan terhadap layanan PT. Pos Indonesia.

\subsection{Pengujian Sistem}
Setelah implementasi sistem atau pengerjaan sistem selesai, maka saatnya dilakukan percobaan terhadap kinerja sistem yang sudah dibuat. \textit{Testing} atau pengujian adalah proses untuk memastikan bahwa aplikasi yang dikembangkan bebas dari kesalahan, dilakukan testing (uji coba) pada aplikasi tersebut. Masalah yang sering terjadi adalah dalam salah satu modul sering tidak bisa memanggil modul lain. Tahap ini perlu melakukan \textit{coding} ulang terhadap kesalahan sampai \textit{error} dapat berjalan lagi. Dari perancangan sistem ini dilakukan pengujian \textit{Black Box}. Pengujian dimaksudkan untuk mengetahui apakah fungsi-fungsi, masukan dan keluaran dari perangkat lunak sesuai dengan spesikasi yang dibutuhkan.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Kesimpulan yang didapatkan dari proses perhitungan menggunakan Metode \textit{Weighted Product} dan metode \textit{Servqual}. Hasil akhir yang diperoleh dari seluruh tahapan, adalah sistem yang dibuat menampilkan hasil perengkingan prioritas penanganan pengaduan dan hasil tingkat kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia. Kesimpulan dan Saran yang terangkum bertujuan untuk menjawab permasalan penelitian.

